\graphicspath{{Obrazy/analizyBiologiczne/}}

\chapter{Biologiczna analiza wyników}

Mając wyznaczone grupowanie przy pomocy SoftDBA--Kmeans przeanalizowano otrzymane wyniki w celu sprawdzenia, czy występują jakieś zależności między funkcjami genów a grupami do jakich należą. Dzięki temu sprawdzono, czy w występują korelacje między tym jak, ważna jest funkcja genu dla przeżycia komórki, a wzorcami używalności kodonów podatnych na mutacje nonsensowne. Przykładowo spodziewano się, że geny kodujące funkcje związane z produkcją energii będą miały zmniejszone prawdopodobieństwo zmutowania w środku sekwencji, jako że bez produkcji energii komórka nie będzie mogła przetrwać. W trakcie analiz wzięto pod uwagę wyłącznie klastry, które były statystycznie istotnie odróżnialne od pozostałych (sekcja \ref{roz:istotnoscGrup}).

Pierwszym etapem analiz było przypisanie genom ich grup funkcyjnych. W tym celu posłużono się przypisaniem uzyskanym w pracach \cite{Mackiewicz2021, Muniak2021}, w których użyto programu eggNog-mapper \parencite{Cantalapiedra2021}. Z jego pomocą podzielono sekwencje na grupy funkcjonalne przedstawione w tabeli \ref{tab:grupyFunkcyjne}. Grupowanie to opieraja się na homologii (podobieństwie) genów, w związku z tym część sekwencji nie ma przypisanej żadnej grupy, co wynika z faktu, że nie można było znaleźć dla nich podobnych sekwencji w zbiorze uczącym. Takie sekwencje oznaczono dla celów analiz jako należące do grupy ,,Nieprzypisane'' (oznaczonej symbolem \texttt{XX}). Warto nadmienić, że grupa  ,,Funkcja nieznana'' (symbol \texttt{S}) oznacza, że znaleziono sekwencje podobne do analizowanej, jednak mają one jeszcze niepoznaną funkcję.

\begin{table}
\caption{Grupy funkcyjne używane w trakcie analiz. Grupy A-Z pochodzą z programu eggNog-mapper, natomiast grupa XX zawiera sekwencje, które program ten nie zakwalifikował do żadnej grupy.}
\label{tab:grupyFunkcyjne}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Symbol grupy & Opis grupy \\
\hline
A & Przetwarzanie RNA \\
B & Struktura chromatyn \\
C & Produkcja energii \\
D & Cykl komórkowy \\
E & Transport aminokwasów  \\
F & Transport nukleotydów \\
G & Transport węglowodanów \\
H & Transport koenzymów \\
I & Transport tłuszczy \\
J & Translacja rybosomalna \\
K & Transkrypcja \\
L & Replikacja i rekombinacja \\
M & Ściana komórkowa \\
N & Zdolność poruszania się komórki \\
O & Modyfikacje potranslacyjne \\
P & Transport jonów nieorganicznych \\
Q & Metabolity drugorzędowe \\
S & Nieznana funkcja \\
T & Przekazywanie sygnałów \\
U & Wymiana międzykomórkowa \\
V & Mechanizmy obronne \\
W & Struktury pozakomórkowe \\
Z & Cytoszkielet \\
\hline
\hline
XX & Nieprzypisany przez eggNog-mapper \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Metodologia}

W celu sprawdzenia, czy w danym klastrze występują istotne statystycznie odchylenia w funkcjach biologicznych kodowanych przez sekwencje --- należące do tego klastra --- posłużono się testem zgodności chi kwadrat. Przy jego pomocy sprawdzono, czy rozkład obserwowany jest zgodny z założonym rozkładem teoretycznym, czy też zachodzi między nimi istotna statystycznie różność. W trakcie analiz przyjęto hipotezę zerową, że proporcja sekwencji o danej funkcjonalności w klastrze jest równa proporcji sekwencji tej funkcjonalności w całym zbiorze danych. Innymi słowy mówiąc, założono że nie ma zależności między wyborem wzorca ryzyka mutacji, a grupą funkcyjną.

Hipotezą alternatywną była istotnie statystycznie różność między powyższymi rozkładami. Sprawdzane były nierówności w obie strony, czyli zarówno czy w danych klastrze występowało więcej sekwencji o danej funkcji, jak i to czy występowało ich mniej, niż wynosiła spodziewana wartość. Za poziom istotności przyjęto \(\alpha = 0.01 \).

\section{Otrzymane wyniki}

\definecolor{green}{RGB}{0,150,0}
\definecolor{red}{RGB}{200,0,0}
\begin{table}

\caption{Wartości \(p\) dla testu zgodności chi kwadrat dla grupowania przedstawionego na rys. \ref{fig:centroidy-P6-o5}. W wierszach znajdują się grupy funkcyjne, a w kolumnach kolejne klastry otrzymane w trakcie grupowania. Kolorem czerwonym oznaczono wartości wskazujące na to, że proporcja sekwencji danego typu w klastrze jest istotnie statystycznie mniejsza niż w danych losowych. Kolor zielony oznacza, że sekwencji danego typu jest istotnie więcej.}
\begin{center}
\texttt{
\begin{small}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	A  &           0.8703           &           0.8393           &           0.6611           &           0.6877           &           0.7811           \\
	C  &  \textcolor{red}{ 0.0001}  &           0.2910           & \textcolor{green}{ 0.0000} &           0.0420           &           0.0227           \\
	D  &           0.3531           &           0.4757           &           0.8552           &           0.1595           &           0.3308           \\
	E  &  \textcolor{red}{ 0.0000}  &           0.1169           & \textcolor{green}{ 0.0000} &  \textcolor{red}{ 0.0056}  &           0.0942           \\
	F  &           0.0371           &           0.1169           & \textcolor{green}{ 0.0001} &  \textcolor{red}{ 0.0019}  &           0.0942           \\
	G  &           0.1039           &           0.1299           & \textcolor{green}{ 0.0007} &           0.0210           &           0.0380           \\
	H  &           0.0570           &           0.2666           & \textcolor{green}{ 0.0029} &           0.0838           &           0.3940           \\
	I  &           0.4259           &           0.3614           &           0.0423           &           0.0705           &           0.2111           \\
	J  &           0.0112           &           0.7094           &  \textcolor{red}{ 0.0023}  &           0.5549           &           0.2359           \\
	K  & \textcolor{green}{ 0.0065} &           0.3866           &           0.0473           &           0.1801           &           0.6363           \\
	L  &           0.8093           &           0.9032           &           0.4701           &           0.0179           &           0.1258           \\
	M  &           0.0812           &           0.1095           & \textcolor{green}{ 0.0002} &  \textcolor{red}{ 0.0045}  &           0.0283           \\
	N  &           0.6151           &           0.5373           &           0.9643           &           0.7103           &           0.3980           \\
	O  &           0.4715           &           0.8403           &           0.9111           &           0.2089           &           0.3940           \\
	P  &  \textcolor{red}{ 0.0000}  &           0.0785           & \textcolor{green}{ 0.0000} &  \textcolor{red}{ 0.0039}  &           0.4720           \\
	Q  &           0.6968           &           0.5485           &           0.6157           &           0.5748           &           0.4111           \\
	S  & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0007} &  \textcolor{red}{ 0.0000}  & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0000} \\
	T  &           0.0529           &           0.3307           & \textcolor{green}{ 0.0058} &           0.3962           &           0.1826           \\
	U  &           0.7491           &           0.3996           &           0.8972           &           0.8414           &           0.7864           \\
	V  &  \textcolor{red}{ 0.0056}  &           0.5373           & \textcolor{green}{ 0.0005} &           0.2215           &           0.3980           \\
	XX &           0.3303           & \textcolor{green}{ 0.0000} &  \textcolor{red}{ 0.0000}  & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0021} \\ \hline
\end{tabular}
\end{small}}
\end{center}

\label{fig:grFunIstot-o5-P6}
\end{table}

\begin{table}
\caption{Wartości \(p\) dla testu zgodności chi kwadrat dla grupowania przedstawionego na rys. \ref{fig:centroidy-P7-o5}. W wierszach znajdują się grupy funkcyjne, a w kolumnach kolejne klastry otrzymane w trakcie grupowania. Kolorem czerwonym oznaczono wartości wskazujące na to, że proporcja sekwencji danego typu w klastrze jest istotnie statystycznie mniejsza niż w danych losowych. Kolor zielony oznacza, że sekwencji danego typu jest istotnie więcej.}
\begin{center}
\texttt{
\begin{small}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
A    &  0.1429 &  0.9026 &  0.5024 &  0.6944 &  0.4463 \\
C    &  0.0340 & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{red}{ 0.0041} &  0.0532 &  0.0963 \\
D    &  0.7172 &  0.5677 &  0.3321 &  0.5351 &  0.4410 \\
E    & \textcolor{red}{ 0.0008} & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{red}{ 0.0005} & \textcolor{red}{ 0.0070} &  0.2226 \\
F    &  0.2695 & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{red}{ 0.0011} & \textcolor{red}{ 0.0070} &  0.4062 \\
G    &  0.0781 & \textcolor{green}{ 0.0015} &  0.0938 &  0.0612 &  0.9607 \\
H    &  0.4223 &  0.0147 &  0.2110 &  0.0950 &  0.5462 \\
I    &  0.4793 &  0.0141 &  0.0558 &  0.0770 &  0.9310 \\
J    &  0.9592 & \textcolor{red}{ 0.0057} &  0.0877 &  0.4605 &  0.0344 \\
K    & \textcolor{green}{ 0.0018} & \textcolor{red}{ 0.0001} &  0.5041 &  0.9318 &  0.0904 \\
L    &  0.3757 &  0.4483 &  0.1488 &  0.1531 &  0.6653 \\
M    &  0.8667 & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{red}{ 0.0029} &  0.0361 & \textcolor{red}{ 0.0056} \\
N    &  0.0268 &  0.1272 &  0.3426 &  0.7444 &  0.5161 \\
O    &  0.2170 &  0.6260 &  0.9684 &  0.2352 &  0.9565 \\
P    & \textcolor{red}{ 0.0080} & \textcolor{green}{ 0.0000} &  0.0102 &  0.0126 & \textcolor{red}{ 0.0017} \\
Q    &  0.1856 &  0.3843 &  0.0522 &  0.2451 &  0.0699 \\
S    & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{red}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0001} \\
T    & \textcolor{red}{ 0.0023} & \textcolor{green}{ 0.0000} &  0.0293 &  0.4340 &  0.4057 \\
U    &  0.9729 &  0.7369 &  0.6970 &  0.7194 &  0.9248 \\
V    &  0.0626 & \textcolor{green}{ 0.0000} &  0.1351 &  0.2320 &  0.0684 \\
XX   &  0.4039 & \textcolor{red}{ 0.0000} & \textcolor{green}{ 0.0002} & \textcolor{green}{ 0.0002} &  0.8745 \\
\hline
\end{tabular}
\end{small}}
\end{center}
\label{fig:grFunIstot-o5-P7}
\end{table}

Przy pomocy testu chi kwadrat przeanalizowano wcześniej przedstawione grupowania, przy czym przede wszystkim skupiono się na grupowaniach otrzymanych z użyciem reinicjalizacji centroidów, czyli przedstawionych na rys. \ref{fig:centroidy-P6-o5} oraz rys. \ref{fig:centroidy-P7-o5}, w których prawie wszystkie klastry były statystycznie istotne. Wyniki dla tych grupowań przedstawiono w tabelach \ref{fig:grFunIstot-o5-P6} oraz \ref{fig:grFunIstot-o5-P7}.

W grupach mających większe ryzyko zmutowania w kodon stop w części środkowej sekwencji (odpowiednio czwarta oraz trzecia) występowało istotnie statystycznie mniej sekwencji z grup \texttt{\{C, E, F, M, P\}} czyli odpowiadających za: produkcję energii, ścianę komórkową oraz transport jonów, nukleotydów i aminokwasów. Są to funkcje kluczowe dla funkcjonowania komórki, ponieważ bez nukleotydów i aminokwasów nie będzie można produkować nowych białek ani się replikować, a bez ściany komórkowej komórka wyleje się na zewnątrz, w związku z tym ewentualne mutacje w tych genach mają dużą szansę mieć efekt letalny. Można przypuszczać, że komórki E.Coli starają się zapobiegać takiej sytuacji i preferują bardziej ,,bezpieczne'' wzorce prawdopodobieństwa mutacji, dla tych grup funkcjonalnych.

W tabeli \ref{fig:grFunIstot-o5-P7} zaobserwowano silne podobieństwo między wartościami \(p\) dla trzeciej i czwartej grupy. W grupie czwartej było istotnie statystycznie mniej sekwencji z grup \texttt{\{E, F\}}, a dla pozostałych grup ważnych dla przeżycia komórki \texttt{\{C, G, H, I, M, P\}} wartości \(p\) wskazywały z podobną istotnością jak w przypadku grupy trzeciej na to, że jest tych sekwencji mniej niż się spodziewano. Wynika więc z tego, że dla komórki podobnie ryzykowne jest wysokie prawdopodobieństwo zmutowania w kodon stop na końcu jak i w środku sekwencji.

Poza informacjami, które są zobrazowane w powyższych tabelach, ciekawe jest to, czego na nich nie ma. W klastrach z obniżonym prawdopodobieństwem mutacji w środku (w obu grupowaniach klastry piąte) należało by się spodziewać zwiększonej liczby sekwencji ważnych dla funkcjonowania komórki, jednak nie obserwuje się takiej zależności. Co więcej, w tabeli \ref{fig:grFunIstot-o5-P7} jest istotnie mniej sekwencji z grup \texttt{\{M, P\}}, czyli kodujących ścianę komórkową i transport jonów nieorganicznych.
Z powyższą obserwacją związana jest podwyższona używalność sekwencji ważnych dla życia komórki, w klastrze z długim, oscylującym, centroidem. Wskazywałoby to, że w takich sekwencjach raczej nie ma globalnych preferencji co do używalności kodonów lub też komórka dąży do tego, by zagrożenie mutacją było stałe i niskie na całej długości genu. Stałoby to w sprzeczności z hipotezą o związku między wzorcem używalności kodonów, a funkcją pełnioną przez dany gen.

Niski udział sekwencji w grupie z centroidem oscylującym wykazywały jedynie grupy \texttt{\{J, K\}}, czyli związane z transkrybcją i translacją, oraz sekwencje o nieznanej i nieprzypisanej funkcji \texttt{\{S, XX\}}, które występowały znacznie częściej w grupach o określonym wzorcu używalności kodonów niebezpiecznych niż w grupie zbiorczej. Są to obserwacje, których nie można uzasadnić z perspektywy badanej hipotezy i w związku z tym należałoby w przyszłości skoncentrować się na tych grupach, w celu ustalenia przyczyny dla której obserwowane są takie, a nie inne wyniki, w szczególności dla genów o nieznanej funkcjonalności, ponieważ może dzięki temu uda się ustalić ich rolę w komórce.

Dla grup funkcyjnych \texttt{\{A, D, L, N, O, Q, U\}} nie było podstaw do odrzucenia hipotezy zerowej. W przypadku grup \texttt{\{A, D, N, Q, U\}} mogło to wynikać z niskiej liczby sekwencji tych typów oznaczonych w całym genomie E.Coli. Natomiast sekwencji z grup \texttt{\{L, O\}} (replikacja, rekombinacja oraz modyfikacje potranslacyjne) występowało relatywnie dużo (odpowiednio 214 oraz 120) można więc założyć, że dla tych grup nie ma preferencji w używanych wzorcach wystąpień kodonów niebezpiecznych.
